\chapter{YoungTableau}

\begin{definition}[YoungTableau]
    \label{YoungTableau}
    \lean{YoungTableau}
    \leanok
    Un YoungTableau est une fonction des cellules d'un YoungDiagram de taille n et retourne un naturel de 0 à n-1
\end{definition}

\begin{lemma}[injYu]
    \label{injYu}
    \lean{injYu}
    \leanok
    \uses{YoungTableau}
    Un YoungTableau est injectif sur les entrés qui sont dans le YoungDiagram
\end{lemma}
\begin{proof}
    \leanok
    Par définition d'un YoungTableau
\end{proof}

\begin{lemma}[bijYu]
    \label{bijYu}
    \lean{bijYu}
    \leanok
    Un YoungTableau est une bijection entre les case de son YoungDiagram et les naturels de 0 à n-1
\end{lemma}
\begin{proof}
    \uses{injYu}
    \leanok
    Comme il est injectif et le domaine et codomaine sont fini et ont la même cardinalité.\\
    La fonction doit être bijective
\end{proof}

\begin{definition}[Pu]
    \label{Pu}
    \lean{Pu}
    \leanok
    $P_{\mu}$ est un sous groupe de $S_{n}$, défini de la façon suivante:\\
    Un élément de $P_{\mu}$ permute les entré du YoungDiagram si ils sont sur la même rangé.
\end{definition}
\begin{proof}
    \uses{injYu, bijYu}
    \leanok
    Il y a trois choses à vérifier.\\
    Le sous-groupe est fermé sous la composition de fonction\\
    Preuve:\\
    Soit $\alpha, \beta \in P_{\mu}$, mq $\alpha \circ \beta$($Y_{\mu}$(i)) = $Y_{\mu}$(j) $\to$ i.y = j.y\\
    Comme $Y_{\mu}$ est une bijection, $\exists k \in \mu$ tq $Y_{\mu}$(k) = $\beta$($Y_{\mu}$(j))\
    Comme $\beta \in P_{\mu}$ on a que k.y = j.y\\
    De plus on a que $\alpha (Y_{\mu}$(k)) = $\alpha \circ \beta$($Y_{\mu}$(i)) = $Y_{\mu}$(j)\\
    On peut déduire que i.y = k.y = j.y\\
    \\
    L'élement neutre est élément de $P_{\mu}$\\
    La preuve découle de l'injectivité de $Y_{\mu}$\\
    \\
    L'inverse est élément de $P_{\mu}$\\
    Soit $\alpha \in P_{\mu}$, mq $\alpha^{-1} \in P_{\mu}$\\
    Comme alpha est une bijection, on a que $\alpha^{-1} (Y_{\mu}$(i)) = $Y_{\mu}$(j) $\Leftrightarrow$ $Y_{\mu}$(i) = $\alpha (Y_{\mu}$(j))
\end{proof}

\begin{definition}[Qu]
    \label{Qu}
    \lean{Qu}
    \leanok
    $Q_{\mu}$ est un sous groupe de $S_{n}$, défini de la façon suivante:\\
    Un élément de $Q_{\mu}$ permute les entré du YoungDiagram si ils sont sur la même colonne.
\end{definition}
\begin{proof}
    \uses{injYu, bijYu}
    \leanok
    La même preuve que Pu
\end{proof}

\begin{lemma}[sectPuQu]
    \label{sectPuQu}
    \lean{sectPuQu}
    \leanok
    \uses{Pu, Qu}
    Pour un même YoungTableau, l'intersection de $P_{\mu}$ et $Q_{\mu}$ est ${1}$
\end{lemma}
\begin{proof}
    \leanok
    Il faut mq $P_{\mu} \cap Q_{\mu} \subseteq {1}$\\
    Soit $\alpha \in P_{\mu} \cap Q_{\mu}$ et i $\in \mu$\\
    Comme $Y_{\mu}$ est bijectif, $\exists$ j $\in \mu$, $\alpha ( Y_{\mu} (i)) = Y_{\mu} (j)$\\
    $\alpha \in P_{\mu} \cap Q_{\mu}$ donc i.x = j.x et i.y = j.y\\
    Donc i=j $\to \alpha(Y_{\mu}(i))=Y_{\mu}(i)$\\
    Donc $alpha$ est la fonction id.\
\end{proof}

\begin{definition}[PuQu]
    \label{PuQu}
    \uses{Pu, Qu}
    \lean{PuQu}
    \leanok
    $P_{\mu}Q_{\mu} := \{g : [0,n-1] \to [0,n-1] | \exists p \in P_{\mu} \land \exists q \in Q_{\mu}, g = p q \}$
\end{definition}

\begin{lemma}[qWellDefined]
    \label{qWellDefined}
    \uses{bijYu}
    Soit $g : [0,n-1] \to [0,n-1]$ une fonction bijective et $Y_{\mu}$ un YoungTableau.\\
    Si $\forall i, j, k, l \in \mu, i \neq j, g(Y_{\mu}(i)) = Y_{\mu}(k), g(Y_{\mu}(j)) = Y_{\mu}(l)$ alors $i.x \neq j.x \lor k.y \neq l.y$.\\
    $q : [0,n-1] \to [0,n-1]$, $q(Y_{\mu}(i)) = Y_{\mu}(i.x,Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i).y)$ est bien défini
\end{lemma}
\begin{proof}
    Il suffit de montré que $(i.x,Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i).y) \in \mu$.\\
    TODO Figure it out
\end{proof}

\begin{lemma}[No2FromSameColToSameRow]
    \label{No2FromSameColToSameRow}
    \uses{PuQu}
    Soit $g : [0,n-1] \to [0,n-1]$ une fonction bijective et $Y_{\mu}$ un YoungTableau.\\
    Si $\forall i, j, k, l \in \mu, i \neq j, g(Y_{\mu}(i)) = Y_{\mu}(k), g(Y_{\mu}(j)) = Y_{\mu}(l)$ alors $i.x \neq j.x \lor k.y \neq l.y$.\\
    Alors $g \in P_{\mu}Q_{\mu}$
\end{lemma}
\begin{proof}
    \uses{qWellDefined}
    Posons $q(Y_{\mu}(i)) := Y_{\mu}(i.x,(Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i)).y)$.\\
    Par le lemme qWellDefined, nous avons que q est bien définit.\\
    Montrons que $q \in Q_{\mu}$\\
    Si q n'est pas injectif alors $\exists k, l \in \mu$ tq $k \neq l, q(Y_{\mu}(k))=q(Y_{\mu}(l))$.\\
    Donc $Y_{\mu}((Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(k)).x,k.y) = Y_{\mu}((Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(l)).x,l.y)$.\\
    Comme $Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}$ est bijectif, $\exists! i,j \in \mu$ tq $i \neq j, Y_{\mu}^{-1} \circ g Y_{\mu}(k)=i, Y_{\mu}^{-1} \circ g Y_{\mu}(l)=j$.\\
    Donc $\exists i, j, k, l \in \mu, i \neq j, g(Y_{\mu}(i)) = Y_{\mu}(k), g(Y_{\mu}(j)) = Y_{\mu}(l)$ et $i.x = j.x \land k.y = l.y$.\\
    Contradiction d'hypothèse.\\
    Donc $q$ est injectif. De plus comme le domaine et codomaine sont finis et de même taille, on a que $q$ est une bijection. Ainsi $q \in Q_{\mu}$.\\
    \\
    Posons $p(Y_{\mu}(i)) := Y_{\mu}((Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ q^{-1} \circ Y_{\mu}(i)).x,i.y)$.\\
    On remarque $p \circ q = g$. Soit $i \in \mu$. $\exists j \in \mu$ tq $g(Y_{\mu}(i))=Y_{\mu}(j)$.\\
    Donc $Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i) = j$
    \[ p \circ q(Y_{\mu}(i)) = p (Y_{\mu}(i.x,(Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i)).y)) = p (Y_{\mu}(i.x,j.y)) \]
    \[Y_{\mu}((Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ q^{-1} \circ Y_{\mu}(i.x,j.y)).x,j.y) = Y_{\mu}((Y_{\mu}^{-1} \circ g \circ Y_{\mu}(i)).x,j.y)\]
    \[ Y_{\mu}(j.x,j.y) = Y_{\mu}(j)\]
    Donc $p$ est bien définit, et $g \in P_{\mu} Q_{\mu}$
\end{proof}